%!TEX root = A0.Master.tex
\cleardoublepage
\thispagestyle{empty}

\begin{minipage}[c][\textheight][c]{\textwidth}
\raggedleft

Con este proyecto se acaba una etapa de mi vida que ha durado mucho más de lo que yo hubiera deseado. Sudor, lágrimas y muchos litros de té han sido necesarios para poder acabar lo que aquí se presenta, y no hubiera sido posible sin la ayuda de muchas personas.\\
En primer lugar quiero agradecer a mis padres el haber creído siempre en mí, y haberme apoyado en cada proceso de mi vida, por muy difícil que fuera. \\
A mi novia \emph{Sonia}, porque me ha sufrido en cada momento, y sin embargo sólo he recibido su cariño y apoyo incondicional. \\
A mis amigos y compañeros de carrera, en especial a \emph{Miguel}, ya que sin su amistad y su ayuda, yo no estaría defendiendo este proyecto. \\

A \emph{IAESTE}, en especial a los miembros de Málaga, Belfast y Dinamarca, y muy especialmente a \emph{Alejandro}, por haber enriquecido mi vida de sueños, amistad y experiencias. \\

A \emph{Robert} y \emph{Otto}, por haber confiado en mí ciegamente para trabajar en su empresa y permitir usar mi tiempo en este proyecto. \\

A los profesores que a lo largo de los años universitarios me han ayudado a crecer académica y personalmente. \\

A \emph{Ernesto}, mi tutor, por su ayuda prestada en este proyecto y sobre todo por la comprensión mostrada en todo momento de las circunstancias que me impidieron trabajar al ritmo que hubiera deseado. Gracias por tu paciencia.

\end{minipage}

\blankpage